\specialsection{Введение}
В некоторой IT-компании, работающей с большими данными, имеется программное обеспечение, с определенной периодичностью выгружающее требуемое содержимое реляционной системы управления базами данных (СУБД) PostgreSQL в хранилище Hadoop Distributed File System. Параметры этой выгрузки описываются специальной конфигурацией, которую время от времени требуется обновлять, внося изменения. Обновление конфигурации выполняется по определенному алгоритму в соответствии с поступающим запросом.

Процесс формирования такой конфигурации, в совокупности со множеством других действий, входящих в алгоритм, является бизнес-процессом. Бизнес-процесс "--- устойчивая, целенаправленная совокупность взаимосвязанных видов деятельности, которая по определенной технологии преобразует входы в выходы, представляющие ценность для потребителя~\cite{repin2019bpmn}.

Бизнес-процессы позволяют получать воспроизводимый, повторяемый результат. Именно в этом заключается идеологическое отличие процесса от проекта, целью которого является какой-либо уникальный результат. Продукт процесса воспроизводим и повторяем~\cite{fedorov2013bpmn}. Процесс имеет определенную последовательность. Подробно это означает, что, помимо определенного начала и определенного конца, существует также хронологическая и логическая последовательность.

На сегодняшний день существует множество средств для управления бизнес-процессами: событийные цепочки процессов (EPC-диаграммы)~\cite{fedorov2011notations}, сети Петри~\cite{peterson1984petri}, диаграммы активности UML~\cite{booch2006uml}, IDEF0 и IDEF3~\cite{noran2003uml}, а также BPMN~\cite{fedorov2013bpmn} "--- наиболее молодая технология. Эти инструменты многократно сравнивали между собой~\cite{fedorov2011notations, geambasu2012uml, aksenova2013analysis}, и в результате было показано, что BPMN имеет право на существование как нотация~\cite{belaichuk2012bpmn}. BPMN (\textit{Business Process Model and Notation}) "--- нотация и модель бизнес-процессов. Разрабатывается организацией Object Management Group. Актуальная на текущий момент версия BPMN~2.0 была выпущена в январе 2011 года~\cite{bpmn20spec}. Главное преимущество BPMN перед многими другими нотациями заключается в том, что его стандарт охватывает не только графическую, но и исполняемую модель процесса~\cite{geiger2018bpmn}, в то время как другие нотации дают лишь техническое представление процессов. Кроме того, с 2013 года BPMN утвержден в качестве международного стандарта ISO~\cite{iso19510}.

Данная выпускная квалификационная работа посвящена исследованию возможностей моделирования исполняемых бизнес-процессов с использованием нотации BPMN~2.0, а также непосредственной реализации программного обеспечения, автоматизирующего отдельные шаги заданного процесса.
В рамках работы BPMN используется для разработки модели процесса обновления конфигурации при помощи Camunda Modeler с целью дальнейшей автоматизации с использованием Camunda Platform~\cite{freund2019bpmn}.


\specialsection{Описание предметной области}
Процесс выгрузки содержимого базы данных в хранилище, выполняемый специальным программным обеспечением, "--- это ETL-процесс~\cite{ras2018etl}. ETL (\textit{Extract, Transform, Load} "--- <<извлечь, преобразовать, загрузить>>) состоит последовательно из:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
	\item извлечения данных из источника (в контексте данной работы источником является реляционная СУБД PostgreSQL);
	\item трансформации данных для соответствия бизнес-модели;
	\item их загрузки в хранилище (в данном случае "--- Hadoop).
\end{enumerate}

Рассматриваемый ETL-процесс выполняется в соответствии с конфигурациями, представленными в формате JSON (\textit{JavaScript Object Notation} "--- нотация объектов JavaScript)~\cite{jackson2016json}. Пример такой конфигурации приведен в листинге~\ref{lst:configexample}.

\begin{listing}[h]
	\begin{minted}{json}
{
	"schemaName": "schema",
	"tableName": "table",
	"columns": [
		{
			"name": "int_column",
			"dataType": "integer"
		},
		{
			"name": "str_column",
			"dataType": "varchar(32)"
		}
	],
	"frequency": 60,
	"createSnapshots": true
}
	\end{minted}
	\caption{Пример конфигурации ETL-процесса}
	\label{lst:configexample} 
\end{listing}

Таким образом, в каждой конфигурации процесса присутствуют следующие компоненты:
\begin{itemize}
	\item название схемы в СУБД;
	\item название таблицы "--- источника данных;
	\item перечисление колонок таблицы, которые будут выгружаться: название колонки и соответствующий ей тип данных;
	\item частота выгрузки в минутах;
	\item логическая переменная-флаг, указывающая, создавать в хранилище слепки при загрузке либо перезаписывать данные каждый раз.
\end{itemize}

Каждая конфигурация представлена отдельным файлом, имеющем название вида <<имя\_схемы.имя\_таблицы.json>>. Эти файлы хранятся в специальном репозитории в системе контроля версий GitLab~\cite{baarsen2014gitlab}.

Характерной особенностью этого ETL-процесса, без которой не возникло бы потребности в написании данной работы, является то, что регулярно требуется вносить изменения в конфигурации. Например, редактировать частоту или набор колонок, подлежащих выгрузке. В этом случае в системе управления задачами Jira~\cite{sagar2019jira} создается заявка, имеющая тип <<Configuration Update>> (запрос на обновление конфигурации). Заявка содержит в себе все поля, необходимые для формирования новой конфигурации. Поле, предназначенное для указания списка колонок, не является обязательным. Если перечисление отсутствует, при составлении конфигурации должны быть перечислены все колонки, имеющиеся в таблице.

Пример формы создания такой заявки представлен на рисунке~\ref{fig:jiraform}. На рисунке~\ref{fig:jiraissue} "--- пример созданной заявки.

Обработка запроса на обновление конфигурации производится в виде последовательности операций, выполняемых вручную. Получая заявку соответствующего типа, сначала необходимо выполнить валидацию запроса, описываемого этой заявкой. Проверяется существование в базе данных указанной схемы и таблицы, а также набора колонок вместе с типами, если они перечислены. В случае последнего список колонок перед проверкой просматривается на наличие дубликатов, которые удаляются, если найдены. При отсутствии чего-либо (схемы в базе данных, таблицы в схеме, колонки указанного типа в таблице) к заявке отправляется комментарий, содержащий информацию об ошибке, и ожидается внесение исправлений. По обновлении заявки валидация запроса выполняется заново. В результате успешной проверки об этом также отправляется комментарий.

Затем требуется выполнить запрос "--- составить конфигурацию в формате JSON в соответствии с примером, приведенным выше. Готовый файл конфигурации сохраняется в репозитории в новую ветку, названную по имени исходной заявки в Jira. В качестве сообщения фиксации изменений указывается ключ заявки и открывается запрос на слияние (merge request). Пользователь, запросивший обновление, проверяет, удовлетворяет ли подготовленная конфигурация всем требованиям, и, если все в порядке, отправляет изменения в ветку master (основная ветка репозитория). Если же он отклоняет изменения (закрывает запрос на слияние без слияния с master), то заявка должна быть закрыта этим пользователем либо сотрудником, обрабатывающим запрос.

Далее, в том случае, если слияние прошло успешно, запускается выполнение ETL-процесса путем вызова задачи <<Release>> в Jenkins и выполняется еще одна задача "--- обновление документации проекта в wiki-системе Confluence.

Для каждой таблицы, из которой производится выгрузка, в Confluence должна существовать страница (с названием вида <<имя\_схемы.имя\_таблицы>>), на которой перечислен список выгружаемых колонок с соответствующими им типами данных. Если на момент выполнения запроса необходимой страницы не существует, она создается, иначе "--- перезаписывается исходя из новой конфигурации.

Наконец, остается дождаться поступления уведомления о развертывании изменений. Уведомление приходит в виде комментария к исходной заявке в Jira. После этого заявка закрывается, на чем и завершается выполнение обработки запроса на обновление конфигурации.


\begin{figure}[h]
	\begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
		\centering
		\fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/jira/create_issue.png}}
		\caption{Форма создания новой заявки}
		\label{fig:jiraform}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.47\textwidth}
		\centering
		\fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/jira/issue_created.png}}
		\caption{Созданная заявка}
		\label{fig:jiraissue}
	\end{subfigure}
	\caption{Заявка с типом <<Запрос на обновление конфигурации>> в Jira}
\end{figure}
%\begin{figure}[p]
%	\begin{center}
%		\fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/jira/create_issue.png}}
%		\caption{Форма создания новой заявки в Jira}
%		\label{fig:jiraform}
%	\end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[p]
%	\begin{center}
%		\fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/jira/issue_created.png}}
%		\caption{Созданная заявка с типом <<Запрос на обновление конфигурации>>}
%		\label{fig:jiraissue}
%	\end{center}
%\end{figure}


\specialsection{Постановка цели и задач}
В данной работе решается проблема автоматизации описанного выше бизнес-процесса. В результате следующие действия должны выполняться автоматически, без участия пользователя-оператора: валидация запроса, формирование обновленной конфигурации, отправка созданного файла в новую ветку репозитория, создание запроса на слияние, вызов релиз-задачи, обновление документации и закрытие заявки.

Чтобы достигнуть поставленной цели, потребуется выполнить следующие задачи:
\begin{enumerate}
	\item Смоделировать заданный бизнес-процесс с использованием BPMN.
	\item Реализовать интеграции приложения с Jira, GitLab, Confluence.
	\item Автоматизировать шаги процесса при помощи Camunda Platform.
\end{enumerate}

Решение первой задачи предполагает преобразование текстового описания процесса в модель BPMN-процесса с учетом декомпозиции. Для решения второй задачи потребуется при помощи библиотек, позволяющих взаимодействовать с API соответствующих сервисов, разработать методы, которые понадобятся для дальнейшей автоматизации. Третья задача будет логически поделена на две части:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item программная реализация методов, которые должны вызываться при переходе управления к тому или иному действию процесса;
	\item подготовка модели процесса к автоматизации: сопоставление каждому действию соответствующего метода, настройка условных переходов и передачи переменных внутрь подпроцессов и обратно.
\end{enumerate}

Таким образом, конечным продуктом данной работы будут являться файлы моделей BPMN-процессов\footnote{Стандарт BPMN предполагает представление модели процесса в виде документа формата XML (\textit{eXtensible Markup Language} "--- расширяемый язык разметки).}, настроенные для развертывания и запуска автоматизаций с использованием Camunda Platform, в совокупности с приложением\footnote{Приложение "--- компьютерная программа, скомпилированная в исполняемый файл из исходного кода.}, автоматизирующим процесс.
